%
% Fichier de style pour les exercices de TD, de TP ou d'examen
%
% Utilisation :
%	\usepackage [corrections,latin9] {tdpda}
%		- corrections : inclure les corrections dans le texte
%			(par defaut : pas de corrections)
%		- latin9 : utilise le jeu de caracteres ISO 8859-15
%			(par defaut : utilise UTF-8)
%
%	\titrequestions {Exercice}
%		- change le titre des questions (par defaut : "Exercice")
%
%	\entete {matiere} {diplome/semestre} {annee} {numero et intitutle du TD}
%		- en debut de document, definit le titre du document
%			ex: \entete {Bricolage} {Licence d'info} {2015-2016}
%				{TP 5 -- Faire dans l'apeupres}
%
%	\question [titre]
%		- ajoute le titre optionnel à la question (defaut : rien)
%			ex: \question
%			ex: \question [la question qui tue (15 pt)]
%
%	\begin {qcm}
%	    \item ...
%	\end {qcm}
%		- itemize avec des cases a cocher
%
%	\begin {qcmn} {3}
%	    \item ...
%	\end {qcmn}
%		- idem qcm, mais en 3 colonnes
%
%	\fichierexo [titre] {reservoir/de/questions/enonce.tex}
%		- inclut le fichier.tex qui contient une question, en
%			remplacant le titre (titreexo) par celui fourni
%
%	\titreexo {titre de l'exo}
%		- analogue a \question, mais pour utilisation dans un
%			fichier inclus par \fichierexo. Definit en
%			meme temps le titre (obligatoire) de l'exercice,
%			qui peut etre modifie lors de l'appel de \fichierexo
%
% Historique
%   2011/11/30 : pda : conception
%   2014/12/03 : pda : ajout commande \titrequestions (v1.2)
%   2014/12/03 : pda : env qcm (v1.2)
%   2015/10/11 : pda : env qcmn (v1.3)
%   2015/10/30 : pda : \fichierexo/\titreexo et param opt de \question
%   2015/11/19 : pda : nettoyage et commentaires (v1.4)
%   2017/01/27 : pda : qcm prend un arg opt, plus besoin de qcmn (v1.5)
%   2017/06/05 : pda : ajout environnement reponse (v1.6)
%   2019/02/27 : pda : url en sf plutot qu'en tt (v1.7)
%   2020/07/06 : pda : amelioration des corrections
%   2020/07/06 : pda : listing avec commentaires en \sf (v1.8)
%   2020/11/18 : ketterlin : correction env correction
%   2022/07/28 : pda : correction arg optionnel de \question
%   2022/08/26 : pda : correction (encore) arg optionnel de \question
%   2023/01/02 : pda : suppression d'espaces inutiles
%   2023/08/08 : pda : preparation pour lualatex
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Identification
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\NeedsTeXFormat {LaTeX2e}

\ProvidesPackage {tdpda} [2023/08/08 1.13 (pda)]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Options
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newif\ifcorrection
\correctionfalse	% par defaut : pas de corrections

\def\@inputenc{utf8}	% par defaut : encodage UTF-8

\DeclareOption {corrections} {\correctiontrue}
\DeclareOption {correction}  {\correctiontrue}
\DeclareOption {utf8}    {\def\@inputenc{utf8}}
\DeclareOption {latin9}  {\def\@inputenc{latin9}}

\ProcessOptions

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Packages utiles
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\RequirePackage {iftex}

\ifluatex
    \RequirePackage {fontspec}
    \RequirePackage {unicode-math}
    \setmainfont{TeX Gyre Pagella}
    \setsansfont{TeX Gyre Heros}
    \setmonofont{TeX Gyre Cursor}

    % Encore un peu tôt, on reste sur babel pour l'instant (cf espaces \item)
    % \RequirePackage {polyglossia}
    % \setdefaultlanguage [frenchitemlabels] {french}
    \RequirePackage [french] {babel}
    \frenchspacing
    \raggedbottom   % par defaut, babel aligne les bas de page. Pas booooo !
\else
    \RequirePackage [french] {babel}
    \RequirePackage [\@inputenc] {inputenc}
    \RequirePackage [T1] {fontenc}
    \RequirePackage {mathpazo}		% remplacement de palatino
    \RequirePackage [scaled] {helvet}	% remplacement de palatino
    \RequirePackage {courier}		% remplacement de palatino
    \RequirePackage {amssymb}		% pour $\Box$ dans l'env qcm
    \RequirePackage {marvosym}		% \EUR
    \frenchspacing
    \raggedbottom   % par defaut, babel aligne les bas de page. Pas booooo !
\fi

\RequirePackage [a4paper, margin=20mm] {geometry}

\parskip=2mm
\parindent=0mm

% \RequirePackage {microtype}		% meilleure typographie
\RequirePackage {graphicx}
\RequirePackage {verbatim}		% pour l'env "comment"
% \RequirePackage {moreverb}
\RequirePackage {synttree}
\RequirePackage {listings}

\RequirePackage {multicol}		% pour l'env qcmn
\RequirePackage {hyperref}		% pour \url & co
\RequirePackage {ifthen}

\urlstyle {sf}				% plus discret qu'en police courier

% \lstset {language=c, basicstyle=\footnotesize\ttfamily, keywordstyle=}
\lstset {
    language=c,				% pour la plupart
    basicstyle=\small\ttfamily,
    commentstyle=\sffamily\itshape,	% commentaires en sans-serif
    % texcl=true,			% a changer dans le .tex eventuellement
    keywordstyle=			% pas de mise en valeur des mots-clefs
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Traitement des corrections
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% le style des corrections
\newenvironment {corstyle} %
    {\begin {quote}\small\sf\em\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily}} %
    {\end {quote}}

% l'environnement "correction" (utilise le style défini plus haut)
\newenvironment {correction} {\ifcorrection\corstyle\else\expandafter\comment\fi} %
    {\ifcorrection\endcorstyle\else\endcomment\fi}
\newcommand {\printifcorrection} [1] {\ifcorrection#1\fi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% L'en-tete
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% #1 : matiere enseignee
% #2 : diplome et semestre
% #3 : annee
% #4 : numero et intitule du TD

\newcommand {\entete} [4] {
    Universit\'e de Strasbourg \hfill #1 \\	% pas de caracteres iso ou utf
    #2 \hfill #3
    \par
    \begin {center} \huge\textbf {#4}\end {center}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Questions/Exercices
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \titrequestion {Exercice} ou \titrequestion {Question} ou ...
\newcommand {\titrequestions} [1] {\def\@titrequestion{#1}}
\titrequestions {Exercice}

\newcounter {question}

% Macros internes pour identifier :
% - fvide : marqueur utilise pour identifier un parametre optionnel non fourni
% - ftitre : titre (optionnel) de l'exo fourni avec \fichierexo
\def\@fvide{@}
\def\@ftitre{}

% \question
% \question [titre de la question]
\newcommand {\question} [1] [\@fvide] {
    \refstepcounter {question}
    \section* {{\@titrequestion} \thequestion \ifthenelse{\equal{#1}{\@fvide}}{}{ -- #1}}
}
    % \section* {{\@titrequestion} \thequestion \if{#1}{\@fvide} {} \else {} -- #1\fi}

% \titreexo {Un titre qui claque}
\newcommand {\titreexo} [1] {
    \question [\if\@ftitre\@fvide #1 \else \@ftitre \fi]
}
% \fichierexo [Titre de remplacement] {fichier.tex}
\newcommand {\fichierexo} [2] [\@fvide] {%
    \def\@ftitre{#1}%
    \input {#2} %
    \def\@ftitre{}%
    \par
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Environnement QCM
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin {qcm} \item ... \end {qcm}		=> 1 col
% \begin {qcm} [25] \item ... \end {qcm}	=> 25 cols
\newenvironment {qcm} [1] [1]
    {%
	\def\@qcmncol{#1}%
	\ifnum#1=1\else\begin{multicols}{#1}\fi%
	\begin{itemize}%
	    \renewcommand{\labelitemi}{$\Box$}%
    }
    {%
	\end{itemize}%
	\ifnum\@qcmncol=1\else\end {multicols}\fi%
    }

% \begin {qcmn} {25} => 25 cols
% pour compatibilite avec les qcm deja ecrits
\newenvironment {qcmn} [1]
    {\begin {qcm} [#1]}
    {\end {qcm}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% espace (vide ou non) de la hauteur specifiee pour la reponse
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin {cadrereponse} [20mm] .... \end {cadrereponse}

\newsavebox {\boxcadrep}
\newlength {\boxcadrepwidth}

\newenvironment {cadrereponse} [1] [10\baselineskip]
    {%
	\setlength {\boxcadrepwidth} {\linewidth} %
	\addtolength {\boxcadrepwidth} {-2\fboxrule} %
	\addtolength {\boxcadrepwidth} {-2\fboxsep} %
	\begin {lrbox} {\boxcadrep} %
	    \begin {minipage} [t] [#1] {\boxcadrepwidth} %
    }
    {%
	    \end {minipage}%
	\end {lrbox}%
	\framebox [\linewidth] [t] {\usebox {\boxcadrep}}%
    }
